時勢造藝術： 「流水與飛灰展覽 」向巴黎展示香港抗爭創作

香港藝術在國際舞台向來不算備受重視，既沒歐美前衛大膽，相比傳統根基深厚的中、日又略遜，說異國風情sell神秘又比不上南美、印度。有個朋友曾戲言：「個啲中東女藝術家，只要包住個頭做啲關於女權嘅事，一企出黎就已經『贏在起跑線上』。」而近年，我竟然感到，「贏在起跑線上」的光環/詛咒終於降臨香港。

今天，《Water and Ashes for Creative (R)Evolution 流水與飛灰 • 創意進化/革命》在巴黎開幕，吸引了大批外籍人士參觀。面對警察濫暴和政府的極權統治，香港藝術家、設計師和公眾以海量創作回應。面對香港日益減少的自由，他們拒絕沉默。無領導、自發性的運動和革命性的策略給世界留下了深刻的印象。展覽主題「水」來自李小龍的「Be water」，「飛灰」則來自小說家Jack London的名言：「寧化飛灰，不作浮塵」－－港督彭定康於1996年最後一份施政報告亦曾引用此言。勇氣和夢想，成為了創作的根基和重心。

展覽由Comité pour la liberté à Hongkong主辦，除展出二十多件藝術品，還包括戲劇表演，並放映電影《十年》和《黃》。

《流水與飛灰》令人印象深刻的是媒介的多樣性。從卡通、設計到仿古典藝術到現成物(found object)，從超現實主義到觀念藝術到關係美學到即興(happening)，把香港的抗爭活靈活現帶到巴黎。除了香港藝術家，展覽也展出了一位法國藝術家和一位美國藝術家的作品，可見追求自由和人權是不分你我的。

超現實香港

Tommy （Instagram：@surrealhk）融合Photoshop和真實視角，展現似曾相識又超現實的香港，令人哭笑不得的畫面透露了廣大市民的潛意識心跳起伏。

不可多得的Happening

幾個月前Him Lo在香港藝術中心以裝置藝術展現尋常人家的家常便飯，剛巧碰上港警大放催淚彈，他順理成章把催淚瓦斯罐放在碗筷之中，沒過幾天，警察就來到展覽現場帶走彈殼並聲稱要起訴他。整個過程悲哀卻又完美地呈現政府的荒謬，作品也成為了歷史的最佳見證。

開放的琴譜

6月以來，不計其數的海報湧現街頭。有說這運動解放了無數向來備受麻煩又沒品味的客戶壓抑的設計師，當他們能自由地發展所長，成果有目共睹。連儂牆和各種設計像開放的琴譜，讓公眾能自行演奏、改進。藝術成為了創作和溝通的橋樑。

海報覆蓋牆壁和地板的同時，場地也設置音響，播放從遊行收集的聲音。展覽現場提供便箋，供訪客寫下他們的信息和評論，創造新的連儂牆。

沒有論述(discourse)，事情就不存在。多年過去，我們將怎樣回望這段歷史？在迷惘、驚惶、憤怒的此刻，藝術迅速回應時代，成為大眾的精神力量，也為後世留下生動的史料。然而我們還有更遠的路要走，當年猶太人被屠殺，經過漫長的沉澱，深刻的作品才逐一浮現。在未來十年，我們要面對的，是警民信任的破裂，年代之間的仇恨，自我審查的恐懼，走在街上的不安……在這驟然升起，備受國際注目的舞台，我們需要更多勇氣、力量和創意，留下記錄、回顧和反思。

Water and Ashes for Creative (R)Evolution 流水與飛灰 • 創意進化/革命

地點：DOC, 26 rue du Dr Potain, 75019 Paris, France
日期：12月3日-12月7日
參展藝術家：Alcohol Salon, Alice Kahei Yu, Badiucao, Chan Sai Lok, Diana Wege, Fung Kin Fan, Harcourt Romanticist, Hector Bouhier, Him Lo, Justin Wong, Kacey Wong, Lumli Lumlong, Nicola Longobardi, RC Team,Tommy Fung, Vivian Ho

立場新聞

咁岩係巴黎既手足 記得去支持下呀

推，好文

仲有2日咋

國家不幸 詩家幸

多謝法國手足

Merci~~~
巴黎手足快啲去支持下

推

支持法國手足 1/10

支持法國手足 2/10

感覺一定會有強國人衝去破壞
希望可以加強保安

其實手足整既文宣同連儂大型展係好震撼
真係可以用軟實力打國際戰線好好同埋超IMPRESS
好岩比西方民主左膠國家胃口

支持法國手足 3/10

indeed!

人血饅頭

點樣人血饅頭

支持法國手足 4/10

支持法國手足 5/10

比人請得上呢個節
點藍？仲有成個節目佢講自己個仔係抗爭者
佢自己都好擔心 仲想點

支持法國手足 6/10

支持法國手足 7/10